**台灣的亞洲雲豹**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：**，），[貓科](../Page/貓科.md "wikilink")[雲豹屬](../Page/雲豹.md "wikilink")。1862年首次被記錄在科學文獻上，由英國博物學家[史溫侯以](../Page/史溫侯.md "wikilink")*Leopardus
brachyurus*\[1\]或台灣雲豹（Formosan clouded
leopard）發表。經過台美生態學者合組研究團隊調查，歷經13年研究，2013年4月宣布雲豹可能已經滅絕，2014年4月認定雲豹在台灣已經滅絕\[2\]\[3\]。

## 歷史

[Taiwanese_Aborigine_leopard_fur_by_Torii_n7550.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwanese_Aborigine_leopard_fur_by_Torii_n7550.jpg "fig:Taiwanese_Aborigine_leopard_fur_by_Torii_n7550.jpg")（1900年左右）\]\]
考古學者在距今3000多年的[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[卑南遺址當中](../Page/卑南遺址.md "wikilink")，曾經發現過3件陪葬用的人獸形玦。在全世界的考古發掘中，這種人獸形玦只有在台灣出現過。而在人獸形玦上面，正可以找到類似雲豹的圖騰\[4\]。

台灣的雲豹第一次被列入科學文獻的記載中是在1862年，是由第一個踏上台灣的西方博物學家[史溫侯](../Page/史溫侯.md "wikilink")（Robert
Swinhoe，當時在英國駐打狗領事館工作）所記載下來的。在那一年，史溫侯於英國的《[倫敦動物學會集刊](../Page/倫敦動物學會集刊.md "wikilink")》（*Proceedings
of the Zoological Society of London*，簡寫為PZS）上，發表了〈福爾摩沙島上的哺乳動物〉（*On the
Mammals of the Island of
Formosa*）這篇文章，裡面提到了[台灣獼猴](../Page/台灣獼猴.md "wikilink")、[台灣黑熊](../Page/台灣黑熊.md "wikilink")、[台灣石虎](../Page/台灣石虎.md "wikilink")、**台灣的雲豹**等哺乳動物，這也是這些動物第一次見諸於正式科學文獻的紀錄。
然而，從1862年到現在的140幾年來，雖然台灣的[原住民陸續一直有人宣稱看到雲豹](../Page/台灣原住民.md "wikilink")，卻從來沒有研究者真正看過雲豹的活體、甚至是屍體照片，因此也無法確定原住民所看到的，就是雲豹。以台灣的動物園所豢養的雲豹而言，目前有紀錄可查的雖然有15隻，但都不是台灣雲豹，而是從別的國家進口的[巽他云豹](../Page/巽他云豹.md "wikilink")。

目前台灣唯一能見到的雲豹，是收藏於[國立台灣博物館內的一隻標本](../Page/國立台灣博物館.md "wikilink")，這是[日治時代所遺留下來的](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")（國立台灣博物館
2003；台灣原圖集郵世界
nd）。日治時代，雲豹被稱為「高砂豹」，當時已數量稀少，[台東廳依](../Page/台東廳.md "wikilink")《[史蹟名勝天然紀念物保存法](../Page/史蹟名勝天然紀念物保存法.md "wikilink")》指定[海岸山脈及蕃地的](../Page/海岸山脈.md "wikilink")「高砂豹」為「天然紀念物」。而台灣最後一筆野外雲豹的資料，則是出現在1983年。當時[東海大學環境科學中心的研究員張萬福](../Page/東海大學_\(台灣\).md "wikilink")\[5\]，在一個原住民獵人的陷阱中發現了一隻已死亡的幼豹。1987年2月，[行政院農業委員會請美國貓科專家](../Page/行政院農業委員會.md "wikilink")[艾倫·拉賓諾維茨博士](../Page/艾倫·拉賓諾維茨.md "wikilink")（Alan
Rabinowitz）親臨台灣的[大武山察視](../Page/大武山自然保留區.md "wikilink")。羅賓維茲的結論是台灣尚有幾處環境尚屬完整，而和[泰國的亞洲雲豹出沒地區之棲息環境相似的地方](../Page/泰國雲豹.md "wikilink")，有可能還存在著雲豹\[6\]。

從2001年開始，為了對雲豹做更準確的紀錄，[國立屏東科技大學野生動物保育研究所和農委會特有生物保育研究中心](../Page/國立屏東科技大學.md "wikilink")，開始分別在南部的大武山和中部的山區，在600個以上的觀察點裝設了自動照相機，想要對雲豹進行觀察記錄。該計劃延續了將近13年，卻始終不見雲豹的蹤影。學者認為，台灣境內的雲豹可能已經絕種，即使沒有絕種，恐怕也難以繁衍下去了。

## 生物特徵

[Specimen_of_Neofelis_nebulosa_brachyura_in_National_Taiwan_Museum.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Specimen_of_Neofelis_nebulosa_brachyura_in_National_Taiwan_Museum.JPG "fig:Specimen_of_Neofelis_nebulosa_brachyura_in_National_Taiwan_Museum.JPG")內的台灣雲豹標本。\]\]

  - 外型：身長60-100厘米；尾長50-90厘米，幾與頭胭等長，與豹尾長度相差無幾；重量16-23公斤。全身黃褐色；額頭至肩部有數條[黑色縱帶](../Page/黑色.md "wikilink")，頸側及體側具有大塊雲黑斑。身上斑點每隻各異，頸部斑點細長，腹部兩側大斑向後，圍輪廓深厚而向前者淡細，中間部面積大，並雜以粽黃及少許黑毛，遠望如朵雲故名雲豹。四腿處斑點往下逐漸縮小，尾部上下均有斑點
  - 食物：肉食性動物，會捕食樹上的猴子、[松鼠及鳥類等中小動物](../Page/松鼠.md "wikilink")，亦會潛伏於樹上，俟[山羌](../Page/山羌.md "wikilink")、[鹿等獵物自下面經過時飛撲而下咬其頸部致死而食](../Page/鹿.md "wikilink")。
  - 分佈：曾經分佈在台灣東部和南部山區，近年來只有[玉里野生動物自然保護區](../Page/玉里野生動物自然保護區.md "wikilink")、以及[玉山國家公園的楠梓仙溪地區](../Page/玉山國家公園.md "wikilink")，分別在1990年及1996年有發現**疑似**雲豹足跡的紀錄。
  - 習性：雲豹是晨昏活動頻繁而偏[夜行性的動物](../Page/夜行性.md "wikilink")，常單獨活動。白天棲息在樹幹上或斷崖的岩石下面，到夜晚才現身伏擊行徑上的動物。但它並非完全是樹棲性，也常在地上行走或是撲追動物。可能的棲地為原始或次生[闊葉林](../Page/闊葉林.md "wikilink")、[混合林或](../Page/混合林.md "wikilink")[針葉林](../Page/針葉林.md "wikilink")。

## 存疑

史溫侯根據單一個體標本所繪製的恢復圖，作為支持其有別於其他雲豹的唯一根據。此「史文侯雲豹觀點」說法在近年經過國內與國外分類學者的檢討與進一步研究後，在2017年正式由國際自然保護聯盟（IUCN）每兩年校訂發行的[《貓科分類學》](https://repository.si.edu/handle/10088/32616)中第64頁至第65頁指出，根據分子技術鑑定後，「*Neofelis
nebulosa brachyura*是為亞洲雲豹的亞種，以及此亞種存在」\[7\] 論點確認無法成立：

> 英語原文\[8\]：

> "......*The distinctiveness of N. n. brachyura was also not supported
> by Kitchener et al. (2006) or by analysis of the short mtDNA fragment
> of Buckley-Beason et al. (2006). In addition Kitchener et al. (2006)
> pointed out that the original diagnosis of brachyura was made on the
> basis of a shorter tail, which is an unreliable characteristic (Pocock
> 1939, Kuroda 1940), especially as the holotype was a traded specimen
> with an incomplete tail (Kitchener et al. 2006). Therefore, the data
> (and the) currently available data do not support the distinction of
> the subspecies N. n. brachyura.* ......" \[9\]

> 譯文：

> 「無論是Kitchener *et al.* (2006)或是Buckley-Beason *et al.* (2006)
> 所做的利腺體DNA短序列分析都無法支持N. n. *brachyura*
> 在分類學上（分支成為另一亞種）的顯著性。此外Kitchener
> (2006)也指出原初對「亞種*brachyura*」的鑑定來源僅在於「較短的尾巴」，這特徵並不可靠（Pocock 1939, Kuroda
> 1940），尤其因為該正模是一項買來的、尾巴不完整的標本（Kitchener *et al.*
> (2006）。因此，該資料以及現有的資料，都無法支持*N. n.
> brachyura*的亞種顯著性。」

台灣的雲豹一直被視為是一種珍貴的野生動物\[10\]。雲豹原為棲息在中低海拔[闊葉林間的大型貓科動物](../Page/闊葉林.md "wikilink")，在土地被大量開發之後，雲豹被迫遷往高山，最後的棲息地是[玉山和](../Page/玉山.md "wikilink")[北大武山](../Page/北大武山.md "wikilink")。自80年代中期起，便無人再親眼看到野生雲豹的蹤跡。經過台美生態學者合組研究團隊調查，歷經13年研究，2013年4月宣布雲豹可能已經滅絕，2014年4月認定雲豹在台灣已經滅絕\[11\]\[12\]。但在2018年有電視節目宣稱在玉山拍攝到疑似雲豹的身影，玉山管理處對此表示仍須釐清\[13\]。

2018年6月[台東縣](../Page/台東縣.md "wikilink")[達仁鄉阿塱壹部落巡守隊人員疑似目睹台灣雲豹撲向山崖獵捕山羊](../Page/達仁鄉.md "wikilink")，另組隊員也說雲豹從行進中的機車前跑過，很快爬到樹上不見蹤影。因此燃起台灣雲豹並未滅絕的希望，但要確定在地是否有台灣雲豹的存在，需要精確的科學調查。\[14\]
目前台東縣達仁鄉阿塱壹部落決議要封山，不靠外界自主調查，學界亦樂觀其成。

## 參見

  - [臺灣保育物種列表](../Page/臺灣保育物種列表.md "wikilink")
  - Kitchener A. C., Breitenmoser-Würsten Ch., Eizirik E., Gentry A.,
    Werdelin L., Wilting A., Yamaguchi N., Abramov A. V., Christiansen
    P., Driscoll C., Duckworth J. W., Johnson W., Luo S.-J., Meijaard
    E., O’Donoghue P., Sanderson J., Seymour K., Bruford M., Groves C.,
    Hoffmann M., Nowell K., Timmons Z. & Tobe S. 2017. A revised
    taxonomy of the Felidae. The final report of the Cat Classification
    Task Force of the IUCN/ SSC Cat Specialist Group. Cat News Special
    Issue 11, 64-65 pp.
  - [史溫侯](../Page/郇和.md "wikilink")（Robert Swinhoe）
  - 引用原始文獻：
      - 史溫侯1862年報告中（\[<https://archive.org/stream/proceedingsofgen62zool#page/352/mode/1up>*Leopardus
        brachyurus*\]）內容
      - 史溫侯1870年報告中（\[<http://nc.kl.edu.tw/bbs/attachment.php?attachmentid=120801&d=1174621354>*Felis
        macrocelis* Temminck \]）內容

## 註釋

## 參考出處

  - 東海大學全球資訊網，nd，雲豹
    \[online\]。台中：東海大學全球資訊網。\[引用於2004年11月10日\]。全球資訊網網址：[1](https://web.archive.org/web/20041119112314/http://www2.thu.edu.tw/~biodiver/variety/manmall/03.htm)。
  - 國立台灣博物館，2003，動物學組
    \[online\]。台北：國立台灣博物館。\[引用於2004年11月12日\]。全球資訊網網址：[2](https://web.archive.org/web/20040917040350/http://www.ntm.gov.tw/public/public.asp?selno=421&relno=421&level=C)。
  - Hall, Phil. 1999. The Published Writings of Robert Swinhoe
    \[online\]. np: Great Works Internet, \[cited 12 November 2004\].
    Available from World Wide Web:
    [3](https://web.archive.org/web/20051231061255/http://home.gwi.net/~pineking/RS/MAINLIST.htm).
  - Hattner, Rebecca. 2004. Neofelis nebulosa \[online\]. Ann Arbor,
    Mich.: Animal Diversity Web, 6 November \[cited 13 November 2004\].
    Available from World Wide Web:
    [4](http://animaldiversity.ummz.umich.edu/site/accounts/information/Neofelis_nebulosa.html).
  - McGlynn, Matt. 2004. Clouded Leopard (Neofelis nebulosa) \[online\].
    np: Lioncrusher's Domain, \[cited 13 November 2004\]. Available from
    World Wide Web:
    [](https://web.archive.org/web/20041208211919/http://lioncrusher.com/animal.asp?animal=46).
  - 彭明敏文教基金會，1998，台灣雲豹，見\[Hi-On\]鯨魚網站 \[online\]。台北：彭明敏文教基金會。3月8日
    \[引用於2004年11月12日\]。全球資訊網網址：[5](https://web.archive.org/web/20041217003833/http://www.hi-on.org.tw/Nbut/0tongsixn/nineth/article928.htm)。
  - 山溪，nd，雲豹與雪豹
    \[online\]。np：清清集郵資訊網。\[引用於2004年11月10日\]。全球資訊網網址：[6](http://www.chch.idv.tw/word/CL.html)。
  - 台北市立動物園，2004，認養雲豹
    \[online\]。台北：台北市立動物園。\[引用於2004年11月12日\]。全球資訊網網址：[7](http://www.zoo.gov.tw/adopt/leopard.htm)。
  - 台灣原圖集郵世界，nd，由台灣雲豹原圖卡說起
    \[online\]。np：台灣原圖集郵世界。\[引用於2004年11月12日\]。全球資訊網網址：[8](https://web.archive.org/web/20041114202859/http://www.maxicard.idv.tw/chch74.htm)。
  - 行政院農委會特有生物研究保育中心，nd，雲豹
    \[online\]。南投縣集集鎮：行政院農委會特有生物研究保育中心。\[引用於2004年11月12日\]。全球資訊網網址：[9](https://web.archive.org/web/20041025231236/http://www.tesri.gov.tw/content/animal/ani_mamal_05.asp)。

## 外部連結

  - [我們的島：雲豹的腳蹤](http://e-info.org.tw/column/ourisland/2004/ou04041601.htm)
  - [The Clouded Leopard Project](http://www.cloudedleopard.org/)
  - [數位典藏：台灣雲豹](http://digitalarchives.tw/collection_detail.jsp?exhibition_id=1546)
  - [雲豹安在 - 科技大觀園 -
    科技部](https://scitechvista.nat.gov.tw/zh-tw/articles/c/0/1/10/1/821.htm)

## 延伸閱讀

  - [【講堂筆記】雲豹安在](http://zh.wildatheart.org.tw/story/882/7813)

[NNB](../Category/IUCN絕滅物種.md "wikilink")
[NB](../Category/雲豹屬.md "wikilink")
[NNB](../Category/已滅絕動物.md "wikilink")
[NNB](../Category/台灣特有亞種.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.
10.

11.

12.

13.

14. [台灣雲豹疑現原民傳統領域
    兩組部落巡守員目擊](https://www.cna.com.tw/news/firstnews/201902230058.aspx),中央社，2019年2月23日